\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Semanal 02}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.30\textwidth]{/home/multivac/Imágenes/EscudoFacultad} \par}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{3cm}
{\scshape\Huge Semanal 02 \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large \today \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez - \textit{314334398} \par}
\vfill
{\Large Semestre 2021-2 \par}
\end{titlepage}
\section{Resta en binario usando complemento a 2 (88-11). Usa números de 8 bits.}
Primero debemos convertir los números $88_{10}$ y $11_{10}$ a base 2.\\
$88_{10} = 01011000_2$\\
$11_{10} = 1011_2$ Como estamos usando números de 8 bits, podemos hacer que $11_{10}$ sea:\\
$11_{10} = 00001011_2$\\
Buscamos hacer la resta en complemento a 2, por lo que debemos de transformar nuestro $11_{10}$ a un $-11_{10}$ y pasar su representación a binario usando 8 bits, esto lo podemos hacer negando todos los dígitos y después sumarle un 1 al resultado.\\
$00001011_2 \rightarrow 11110100_2 + 1_2 \rightarrow 11110101_2$\\
Con esto podemos hacer nuestra suma, la cuál quedaría de la siguiente forma:\\
\begin{equation}
\begin{array}{crl}
  & 01011000_2\\
+ & 11110101_2\\
  & \rule{20mm}{0.1mm}\\
  & 101001101_2
\end{array}
\end{equation}
Con el complemento a 2 nos dice que tenemos que eliminar el primer bit de izquierda a derecha o el último bit de de derecha a izquierda, entonces:
\begin{equation}
\begin{array}{crl}
  & 01011000_2\\
+ & 11110101_2\\
  & \rule{20mm}{0.1mm}\\
  & \not101001101_2
\end{array}
\end{equation}
Por lo tanto el resultado es: $77_{10} = 01001101_2$
\section{Ejecuta la siguiente operación binaria de 6 bits usando complemento a 2: 110110-010101, verifica el resultado con una resta directa.}
Haremos el mismo procedimiento que arriba, pero sin explicar paso a paso.\\
$110110_2=54_{10}$\\
$010101_2=21_{10}$\\
$010101_2 \rightarrow 101010_2+1_2 \rightarrow 101011_2$
\begin{equation}
\begin{array}{crl}
  & 110110_2\\
+ & 101011_2\\
  & \rule{20mm}{0.1mm}\\
  & \not1100001_2
\end{array}
\end{equation}
Verificamos la resta haciendolo al revés:
\begin{equation}
\begin{array}{crl}
  & 101011_2\\
+ & 110110_2\\
  & \rule{20mm}{0.1mm}\\
  & \not1100001_2
\end{array}
\end{equation}
\section{Convierte los números de la resta anterior y el resultado a decimal, hexadecimal, octal}
\textbf{Binario-Decimal}\\
Podemos resolver esto multiplicando el número por su posición en $2^{n}$\\
$110110_2= 1*2^5 + 1*2^4 + 1*2^2 + 1*2^1 = 32+16+4+2=54_{10}$\\
$010101_2= 1*2^4+1*2^2+1*2^0=16+4+1=21_{10}$\\
$100001_2= 1*2^5+1*2^0=32+1=33_{10}$\\
\textbf{Binario-Octal}\\
Tomamos grupos de 3 para poder convertir los números en base 2 a números en base 10, pero esa representación de grupos de 3 es la representación en base 8:\\
$110110_2= 110_2 \hspace{2mm} 110_2 \rightarrow 110_2=1*2^1+1*2^2=6 \rightarrow 110110_2=66_8$\\
$010101_2= 010_2 \hspace{2mm} 101_2 \rightarrow 010_2=1*2^1=2, 101_2=1*2^2+1*2^0=5 \rightarrow 010101_2 = 25_8$\\
$100001_2= 100_2 \hspace{2mm} 001_2 \rightarrow 100_2 = 1*2^2 = 4, 001_2=1 \rightarrow 100001_2=41_8$\\
\textbf{Binario-Hexadecimal}\\
Haremos lo mismo que arriba, sólo que ahora tomaremos grupos de 4. Por practicidad sólo mostraremos los grupos de 4 que se tomarán, evitaremos el paso a paso.\\
$110110_2=0011_2 \hspace{2mm} 0110_2=36_{16}$\\
$010101_2=0001_2 \hspace{2mm} 0101_2=15_{16}$\\
$100001_2=0010_2 \hspace{2mm} 0001_2= 21_{16}$
\section{¿Qué es un transistor?}
Un transistor es un sándwirch hecho de una capa de material P flanqueada por dos capas de material N, a lo que se le llama unión NPN o bien, a la inversa, una capa de material N falnqueada por capas P,a lo que se le llama unión PNP.
\section{A partir de compuertas lógicas NAND, se pueden crear las compuertas lógicas AND OR y NOT, es decir \{NAND\} es un conjunto completo}
La compuerta lógica NAND son conocidas como compuerta universal, ya que podemos obtener operaciones lógicas de las compuertas AND, OR y NOT. Estas 3 forman un conjunto completo, por lo que NAND es un conjunto completo también.
\section{¿Qué es un semiconductor?}
Son materiales que en estado puro son aislantes, pero cuando contienen cierto tipo y concentración de impurezas de otro pueden, en cierta circunstancia, conducir la corriente eléctrica.
\section{¿Qué es el fenómeno de fuga de transistor o \textit{transistor leaking}?}
Sucede cuando un transistor recibe corriente eléctrica por el emisor y no recibe nada por la base, entonces es como un interruptor abierto, por el colector no sale nada, en cambio si recibe suficiente corriente por la base, entonces la carga del emisor es \textit{bombeada} a través de la base y del colector.
\section{¿Cuál es la clasificación en generaciones de los dispositivos de cómputo? Describelas.}
\subsection*{Primera generación.} Basadas en válvulas de vacío.
\subsection*{Segunda generación.} Basadas en circuitos de transistores individuales, es decir, sin empacar.
\subsection*{Tercera generación.} Basadas en circuitos integrados a baja escala, unos cientos de transistores por paquete.
\subsection*{Cuarta generación.} Basadas en circuitos integrados a gran escala (VLSI o \textit{Very Large Scale Integration}), miles, millones y, hoy en día, cientos de miles de millones de transistores por paquete.
\section{¿Qué es una función booleana?}
Es una función que devuelve un valor al conjunto booleano \{0,1\}
\section{¿Qué es la forma canónica de una función booleana?}
Es todo producto o suma en la cual aparecen todas las variables en su forma directa o inversa.
\section{Demuestra el siguiente teorema de álgebra booleana: x.0 = 0}
$x \cdot 0 = 0$\\
Demostración:\\
\begin{equation} \label{Complementos}
x \cdot 0 = x \cdot (x \cdot \bar{x}) \hspace{3mm} 
\end{equation}
\begin{equation} \label{Distributividad}
x \cdot 0 = (x \cdot x) \cdot \bar{x}
\end{equation}
\begin{equation} \label{Idempotencia}
x \cdot 0 = x \cdot \bar{x}
\end{equation}
\begin{equation} \label{Complementos2}
x \cdot 0 = 0
\end{equation}
En \ref{Complementos} usamos ley de complementos, en \ref{Distributividad} usamos distributividad, en \ref{Idempotencia} usamos idempotencia y finalmente en \ref{Complementos2} usamos de nuevo ley de complementos.
\newpage
\section{Demuestra el siguiente teorema de álgebra booleana: x.x = x}
$x \cdot x = x$\\
Demostración:\\
\begin{equation}\label{Neutros}
x = x \cdot 1
\end{equation}
\begin{equation}\label{Complementos3}
x = x \cdot (x + \bar{x})
\end{equation}
\begin{equation} \label{Distributividad2}
x = x \cdot x + x \cdot \bar{x}
\end{equation}
\begin{equation} \label{Complementos4}
x = x \cdot x + 0
\end{equation}
\begin{equation} \label{Neutros2}
x = x \cdot x
\end{equation}
En \ref{Neutros} usamos ley de neutros\\
En \ref{Complementos3} usamos ley de complementos\\
En \ref{Distributividad2} usamos ley de distributividad\\
En \ref{Neutros2} usamos ley de neutros
\section{Expresar la función booleana F(x,y,z) = x+y'z como suma de mintérminos}
Para obtener los mintérminos necesitamos la tabla de verdad de la función.\\
\begin{displaymath}
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
% |c c|c| means that there are three columns in the table and
% a vertical bar ’|’ will be printed on the left and right borders,
% and between the second and the third columns.
% The letter ’c’ means the value will be centered within the column,
% letter ’l’, left-aligned, and ’r’, right-aligned.
x & y & z & x \vee \bar{y} & \wedge & z \\ % Use & to separate the columns
\hline % Put a horizontal line between the table header and the rest.
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\end{array}
\end{displaymath}
La función mintérmino ($f_m$) será igual a la suma de los productos de las variables de salida iguales a 1, entonces:\\
\begin{equation}
f_m = xyz + xy\bar{z}+x\bar{y}z+x\bar{y}\bar{z}+\bar{x}\bar{y}z
\end{equation}
\section{Reduce la siguiente función booleana con el método de mapas: F=x'yz+xyz+x'yz'+xyz'}
Para minimizar la función hay que encontrar patrones entre los 1's del mapa y estos patrones sólo pueden ser de la forma $2^n$ donde $n$ es el número de variables de la función. Podríamos encerrar 4 patrones de sólo un 1 o dos patrones de dos 1's, sin embargo para minimizar la función al máximo debemos mejor usar un patrón de cuatro 1's, como se encuentra en el mapa, luego entonces como $x$ cambia de estado se elimina. Lo mismo pasa con $z$. Entonces como $y$ mantiene su estado es la única variable que se queda y como el estado es 1, entonces no se necesita negar. Con lo anterior tenemos que $F=y$\\
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{/home/multivac/Imágenes/Mapa}
\end{center}
\end{document}
